\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\geometry{a4paper, margin=1in}

\title{Formulation Lin\'eaire en Nombres Entiers du Team Orienteering Problem (TOP)}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Introduction}
Le \textit{Team Orienteering Problem} (TOP) est une variante du probl\`eme de tourn\'ees de v\'ehicules (VRP) o\`u une flotte de v\'ehicules doit desservir un sous-ensemble de clients pour maximiser le profit total. Chaque v\'ehicule dispose d'un temps limite, ce qui rend impossible la visite de tous les clients. Voici la formulation lin\'eaire en nombres entiers (MILP) pour le TOP.

\section*{Variables de D\'ecision}
\begin{itemize}
    \item $x_{ij}^k$ : Variable binaire indiquant si le v\'ehicule $k$ emprunte l'arc $(i, j)$. $x_{ij}^k = 1$ si l'arc est parcouru, 0 sinon.
    \item $y_i^k$ : Variable binaire indiquant si le client $i$ est visit\'e par le v\'ehicule $k$. $y_i^k = 1$ si le client est visit\'e, 0 sinon.
\end{itemize}

\section*{Param\`etres}
\begin{itemize}
    \item $P_i$ : Profit associ\'e au client $i$.
    \item $C_{ij}$ : Temps de trajet entre les clients $i$ et $j$.
    \item $L$ : Limite de temps pour chaque v\'ehicule.
    \item $m$ : Nombre de v\'ehicules.
\end{itemize}

\section*{Fonction Objectif}
L'objectif est de maximiser le profit total collect\'e par tous les v\'ehicules :
\begin{equation}
    \text{Maximiser } \sum_{k=1}^{m} \sum_{i \in V} P_i \cdot y_i^k
\end{equation}

\section*{Contraintes}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Chaque client est visit\'e au plus une fois :}
    \begin{equation}
        \sum_{k=1}^{m} y_i^k \leq 1, \quad \forall i \in V
    \end{equation}
    
    \item \textbf{Contrainte de flux :} Pour chaque v\'ehicule, si un client est visit\'e, il doit \^etre quitt\'e :
    \begin{equation}
        \sum_{j \in V} x_{ij}^k = y_i^k, \quad \forall i \in V, \forall k = 1, \dots, m
    \end{equation}
    
    \item \textbf{Limite de temps pour chaque v\'ehicule :}
    \begin{equation}
        \sum_{(i, j) \in E} C_{ij} \cdot x_{ij}^k \leq L, \quad \forall k = 1, \dots, m
    \end{equation}
    
    \item \textbf{Contrainte de d\'epart et d'arriv\'ee :} Chaque v\'ehicule doit commencer \`a un point de d\'epart et finir \`a un point d'arriv\'ee :
    \begin{equation}
        \sum_{j \in V} x_{d j}^k = 1, \quad \forall k = 1, \dots, m
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \sum_{i \in V} x_{i a}^k = 1, \quad \forall k = 1, \dots, m
    \end{equation}
    
    \item \textbf{Contrainte de sous-tourn\'ee :} Pour \'eviter les sous-tourn\'ees, la contrainte de sous-tour doit \^etre respect\'ee (peut \^etre mod\'elis\'ee avec des contraintes de type MTZ).
\end{enumerate}

\section*{Explication}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Fonction Objectif :} Nous maximisons le profit total collect\'e en visitant les clients.
    \item \textbf{Contrainte de Flux :} Assure que si un client est visit\'e, il est \'egalement quitt\'e par le m\^eme v\'ehicule.
    \item \textbf{Limite de Temps :} Garantit que le temps de trajet total pour chaque v\'ehicule ne d\'epasse pas la limite $L$.
    \item \textbf{Contrainte de D\'epart et d'Arriv\'ee :} Chaque v\'ehicule commence et termine \`a son d\'ep\^ot respectif.
\end{itemize}

Cette formulation peut \^etre r\'esolue \`a l'aide d'outils de programmation lin\'eaire en nombres entiers comme Gurobi, CPLEX ou des biblioth\`eques Python comme \texttt{PuLP} ou \texttt{OR-Tools}.

\section*{Code Python}
Le code suivant impl\'emente une heuristique gloutonne pour r\'esoudre le TOP :

\lstset{ %
    language=Python,
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    keywordstyle=\color{blue},
    stringstyle=\color{red},
    commentstyle=\color{green},
    breaklines=true,
    frame=single,
    showstringspaces=false,
}
\begin{lstlisting}
import numpy as np
import random
from collections import deque

# Données du problème
clients = [
    {'id': 1, 'profit': 10, 'time': 5},
    {'id': 2, 'profit': 8, 'time': 4},
    {'id': 3, 'profit': 15, 'time': 7},
    {'id': 4, 'profit': 12, 'time': 6},
    {'id': 5, 'profit': 5, 'time': 3}
]
depart = {'id': 'd'}
arrivee = {'id': 'a'}

temps_max = 15  # Temps maximum pour chaque véhicule
nombre_de_vehicules = 2

def heuristique_gloutonne(clients, temps_max, nombre_de_vehicules):
    tournees = []
    clients_restants = clients.copy()

    for vehicule in range(nombre_de_vehicules):
        temps_courant = 0
        profit_total = 0
        tournee = []

        while clients_restants and temps_courant < temps_max:
            # Sélectionner le client avec le meilleur ratio profit/temps
            client_selectionne = None
            meilleur_ratio = 0
            for client in clients_restants:
                if temps_courant + client['time'] <= temps_max:
                    ratio = client['profit'] / client['time']
                    if ratio > meilleur_ratio:
                        meilleur_ratio = ratio
                        client_selectionne = client

            if client_selectionne is None:
                break

            # Ajouter le client à la tournée
            tournee.append(client_selectionne['id'])
            clients_restants.remove(client_selectionne)
            temps_courant += client_selectionne['time']
            profit_total += client_selectionne['profit']

        tournees.append({'vehicule': vehicule + 1, 'tournee': tournee, 'profit': profit_total})

    return tournees

# Amélioration avec l'heuristique Tabou
def heuristique_tabou(clients, temps_max, nombre_de_vehicules, iterations=100, tabou_size=10):
    meilleure_solution = heuristique_gloutonne(clients, temps_max, nombre_de_vehicules)
    meilleure_profit = sum([tournee['profit'] for tournee in meilleure_solution])
    tabou_list = deque(maxlen=tabou_size)

    for _ in range(iterations):
        voisins = generer_voisins(meilleure_solution, clients, temps_max)
        meilleure_voisin = None
        meilleur_profit_voisin = 0

        for voisin in voisins:
            profit_voisin = sum([tournee['profit'] for tournee in voisin])
            if voisin not in tabou_list and profit_voisin > meilleur_profit_voisin:
                meilleure_voisin = voisin
                meilleur_profit_voisin = profit_voisin

        if meilleure_voisin is not None and meilleur_profit_voisin > meilleure_profit:
            meilleure_solution = meilleure_voisin
            meilleure_profit = meilleur_profit_voisin
            tabou_list.append(meilleure_voisin)

    return meilleure_solution

def generer_voisins(solution, clients, temps_max):
    voisins = []
    for tournee in solution:
        for i in range(len(tournee['tournee'])):
            voisin = solution.copy()
            voisin_tournee = voisin[tournee['vehicule'] - 1]['tournee']
            if voisin_tournee:
                client = voisin_tournee.pop(i)
                clients_restants = [c for c in clients if c['id'] == client]
                if clients_restants:
                    voisin_tournee.append(clients_restants[0]['id'])
                voisins.append(voisin)
    return voisins

# Amélioration avec la méthode génétique
def methode_genetique(clients, temps_max, nombre_de_vehicules, population_size=20, generations=50, mutation_rate=0.1):
    population = [heuristique_gloutonne(clients, temps_max, nombre_de_vehicules) for _ in range(population_size)]
    meilleure_solution = max(population, key=lambda x: sum([tournee['profit'] for tournee in x]))

    for _ in range(generations):
        nouvelle_population = []

        # Sélection et croisement
        for _ in range(population_size // 2):
            parent1, parent2 = random.sample(population, 2)
            enfant1, enfant2 = croisement(parent1, parent2)
            nouvelle_population.extend([enfant1, enfant2])

        # Mutation
        for individu in nouvelle_population:
            if random.random() < mutation_rate:
                mutation(individu, clients, temps_max)

        # Mise à jour de la population
        population = nouvelle_population
        meilleure_solution = max(population, key=lambda x: sum([tournee['profit'] for tournee in x]))

    return meilleure_solution

def croisement(parent1, parent2):
    enfant1 = parent1.copy()
    enfant2 = parent2.copy()
    for i in range(len(parent1)):
        if random.random() < 0.5:
            enfant1[i], enfant2[i] = parent2[i], parent1[i]
    return enfant1, enfant2

def mutation(individu, clients, temps_max):
    for tournee in individu:
        if tournee['tournee']:
            index = random.randint(0, len(tournee['tournee']) - 1)
            client_id = tournee['tournee'].pop(index)
            clients_restants = [c for c in clients if c['id'] == client_id]
            if clients_restants and random.random() < 0.5:
                tournee['tournee'].append(clients_restants[0]['id'])

# Résoudre le problème avec les différentes méthodes
tournees_gloutonnes = heuristique_gloutonne(clients, temps_max, nombre_de_vehicules)
tournees_tabou = heuristique_tabou(clients, temps_max, nombre_de_vehicules)
tournees_genetique = methode_genetique(clients, temps_max, nombre_de_vehicules)

# Afficher les résultats
print("\nSolution Gloutonne:")
for tournee in tournees_gloutonnes:
    print(f"Véhicule {tournee['vehicule']} : Tournee = {tournee['tournee']}, Profit = {tournee['profit']}")

print("\nSolution Tabou:")
for tournee in tournees_tabou:
    print(f"Véhicule {tournee['vehicule']} : Tournee = {tournee['tournee']}, Profit = {tournee['profit']}")

print("\nSolution Génétique:")
for tournee in tournees_genetique:
    print(f"Véhicule {tournee['vehicule']} : Tournee = {tournee['tournee']}, Profit = {tournee['profit']}")
    
\end{lstlisting}

\end{document}